{"title": "Hỏi đáp: Vắc xin", "question": "Chào bác sĩ! Con gái tôi được 5 tháng 22 ngày, nặng 7.6 kg. Khi cháu được 3 tháng cháu được bác sĩ xã tiêm cho mũi Hib + Sabin, nhưng lúc đó chỉ tiêm thôi. Khi cháu được 4 tháng gia đình vào SG và có tới trung tâm y tế dự phòng thành phố tiêm mũi 5 in 1 pentanim + viêm gan B. Cháu được 5 tháng thì kiếm khắp SG cả 5 in 1 và 6 in 1 đều hết nên gia đình cho cháu về Đà Nẵng tiêm 6 in 1.Vì bác sĩ xã viết chữ xấu quá các bác sĩ thành phố không dịch ra nên sáng nay tôi lên hỏi lại thì bác sĩ bảo khi 3 tháng tuổi tiêm đó là 5 in 1 với nhỏ sabin, nhưng khi đó bác sĩ chỉ tiêm thôi chứ không nhỏ, và ghi là tiêm Hib chứ không phải 5 in 1, bác sĩ bảo ghi nhầm, với lại bên khám ghi vậy chứ qua bên tiêm hết thuốc nên không nhỏ sabin.Vậy cho tôi hỏi, con tôi 3 lần tiêm 3 mũi vậy có sao không ạ? Toi có nên tiêm 1 mũi 6 in 1 trong tháng sau để chắc chắn không ạ? Nếu chưa nhỏ sabin lần trước thì bây giờ tôi phải nhỏ như thế nào ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Theo thông tin của bạn thì con bạn tiêm 2 lần. Lần 1 (3 tháng tuổi) nhiều khả năng là Quinvaxem, đây là thuốc trong chương trình tiêm chủng quốc gia, được miễn phí hoàn toàn.,Lần 2 (4 tháng tuổi) tiêm Pentaxim và viêm gan siêu vi B.,Như vậy, con bạn cần 1 lần tiêm nữa mới hoàn tất những mũi cơ bản. Bạn nên quay lại trạm y tế xã để được tiêm lần 3. Nếu xác nhận chắc chắn của trạm y tế xã là bé chưa uống sabin lúc 3 tháng tuổi thì bé sẽ được uống bù vào tháng sau, sau lần tiêm thứ 3.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vac-xin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách bảo quản sữa mẹ", "question": "Chào bác sĩ! Em vừa mới sinh con được 10 ngày, hiện tại em đang nuôi bé bằng sữa mẹ, bé bú cũng tốt nhưng sữa rất nhiều em phải hứng bỏ bớt vào tủ đông. Vậy cho em hỏi khi sữa vừa đông xong rồi em lại tiếp tục đổ sữa mới hứng được vào nữa có được không? Khi rả đông bé bú vào có ảnh hưởng gì không?Em sinh bé gái 3500gr và đã chích ngừa Lao, Viêm Gan B rồi vậy khi bé đầy 1 tháng có chích ngừa cho bé nữa không? Xin bác sĩ giải đáp thắc mắc giúp em. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé đã chích ngừa Lao và viêm gan siêu vi B lúc sanh thì 1 tháng tuổi không chích ngừa. Tiếp tục chích ngừa cho bé lúc 2 tháng tuổi tại trạm y tế phường/ xã. Bạn tham khảo thêm tại địa chỉ sau để tìm hiểu thêm về tiêm chủng:,http://tailieu.vn/tag/tiem-chung-mo-rong.html,Bạn có thể trữ sữa ở tủ đông, tuy nhiên sau khi rã đông sữa thì dùng ngay, không trữ lại được. Vì vậy, bạn nên trữ riêng từng phần vừa đủ uống 1 cữ.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-bao-quan-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan siêu vi b", "question": "Xin chào bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi em bé nhà em sinh thường vào 28/1/2015. Lúc mới sinh xong em bé nằm trên bụng mẹ em có thấy y tá vào chích cho em bé 2 mũi gì đó vào mông hay đùi bên trái. Chị y tá có nói là chích mũi gì đó nhưng lúc đấy em hồn siêu phách lạc chả nhớ gì hết, chỉ nghe rồi vâng để đó.Lúc ra viện em thấy có tờ giấy màu xanh chứng nhận đã tiêm chủng BCG( ngừa lao) và Viêm gan siêu vi B, phần viêm gan Siêu vi B bị bôi đen lại, có phải là bé nhà em chưa được chích ngừa Viêm Gan không ạ? Tay bé đã lên mủ ở bắp thì theo em biết đó là mũi lao. Bé nhà em nay đã gần 3 tháng mà chưa chích thêm mũi nào từ khi sinh đến giờ. Vậy bác sĩ cho em hỏi 2 mũi ở đùi lúc vừa sinh đó là mũi gì vậy ạ? Vì trong sổ của em không có ghi thêm đã chích ngừa mũi gì nữa nên em không biết. Và nếu bé chưa được chích mũi viêm gan siêu vi B trong 24h đầu thì giờ chích có còn tác dụng gì không ạ? Và nên chích ở đâu là tốt nhất ạ? Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn sinh ở Từ Dũ, sau sanh bé được tiêm 1 mũi vitamin K1 ở đùi. Trong giấy chứng nhận, phần Viêm gan siêu vi B được bôi đen, có nghĩa là vào ngày chích BCG, bé không được chích ngừa viêm gan siêu vi B. Tuy nhiên, bạn xem lại trong tờ giấy xuất viện có ghi chích ngừa viêm gan siêu vi B tại phòng sanh hay không.,Nếu bé chưa chích ngừa viêm gan siêu vi B lúc sanh, bạn đưa bé đến tram y tế phường xã để được tiêm Quinvaxem, trong mũi tiêm này có ngừa viêm gan siêu vi B.,Nếu vì lý do nào đó (hết thuốc trong chương trình tiêm chủng hay do sức khỏe bé không cho phép chích ngừa) trẻ không được chích ngừa viêm gan siêu vi B trong 7 ngày sau sanh thì trẻ sẽ chích ngừa viêm gan siêu vi B lúc 2 tháng tuổi cùng với Bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt và viêm màng não mủ, tất cả nằm trong Quinvaxem và 2 giọt sabin.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-sieu-vi-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin ngừa tiêu chảy cấp", "question": "Xin cho tôi hỏi bé nhà 4 tháng tuổi uống Rotarix lần 2 nhưng lần 1 chỗ tiêm phòng cho uống Rotateq như thế có ảnh hưởng đến tác dụng của thuốc không vậy bác sĩ? Lúc uống xong xem lại hóa đơn thấy khác giờ mình lo lắm không biết có sao không? Không biết có cho bé uống lại không hay như thế nào mong bác tư vấn gấp giúp. Cám ơn bác. ", "answer": "Chào bạn,, Bạn cho bé uống thêm 1 lần Rotarix nữa là đủ.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-ngua-tieu-chay-cap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt trẻ bị viêm giác mạc", "question": "Cho em hỏi bác sĩ, con em được 3 tuần tuổi mắt rĩ ghèn từ lúc mới sinh đến giờ chưa hết, đi khám bác sĩ bảo là bị viêm giác mạc. Cho em hỏi bị như vậy có ảnh hưởng đến thị lực của bé không? Hay có liên quan đến bệnh khác không?", "answer": " Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa mắt để được tư vấn cụ thể.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-tre-bi-viem-giac-mac/"}
{"title": "Hỏi đáp: Luợng sữa và cân nặng của bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em lúc sinh được 3,2kg. Hiện giờ bé được 2 tháng tuổi nhưng cân nặng của bé chỉ có 4kg. Mỗi ngày bé bú khoảng 600ml sữa mẹ và sữa ngoài (vì sữa của em rất ít). Tháng đầu tiên bé lên 800gr nhưng tháng thứ 2 thì bé không tăng chút nào. Bé đi tiêu 2 ngày 1 lần và phân sệt. Bé bú và ngủ bình thường, không quấy khóc. Ban ngày bé ngủ giấc sáng (từ 9h30 – 11h30) rồi dậy chơi. Buổi chiều bé ngủ cũng được 2h nữa. Ban đêm thì bé bú đêm 2-3 lần. Em muốn hỏi bác sĩ là lượng sữa bé bú như vậy có đủ chưa? Và cân nặng hiện tại của bé có bị suy dinh dưỡng không? Ba mẹ em bảo đổi sữa ngoài cho bé nhưng em sợ bé còn nhỏ, ảnh hưởng tới hấp thu của bé. Mong hồi đáp của bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn ạ.", "answer": " Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xác định xem nguyên nhân không lên cân là gì, do bé có bệnh lý hay do chế độ dinh dưỡng chưa phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/luong-sua-va-can-nang-cua-be-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dị dạng cơ quan sinh dục em bé", "question": "Xin bác sĩ giải đáp giúp gia đình tôi. Hiện giờ cả nhà đang rất hoang mang và lo lắng, bé trai nhà tôi mới sinh được 5 ngày nhưng cơ quan sinh dục của bé bị dị dạng như sau: bé vẫn có đủ 2 tinh hoàn và lỗ tiểu nhưng dương vật thì hơi ngắn, đầu dương vật thò ra khỏi bao quy đầu và bị dính sát vào 2 tinh hoàn, lỗ tiểu không nằm chính giữa đầu dương vật mà nó nằm ở mặt dưới đầu dương vật nên bé đi tiểu nước tiểu chảy qua khe rãnh của 2 tinh hoàn.Tôi xin hỏi là dị dạng kiểu thế này có nguy hại gì không? Phương pháp điều trị thế nào và kết quả sau này em bé lớn lên có khả năng sinh sản không? Gia đình nội ngoại 2 bên không có ai bị thế này cả. Rất mong nhận được hồi đáp kịp thời vì chúng tôi vô cùng lo lắng. Rất cảm ơn bác sĩ. ", "answer": " Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa ngoại nhi để bé được làm thêm các xét nghiệm kiểm tra thận và đường niệu của bé. Sau khi làm đủ các xét nghiệm, bác sĩ sẽ tư vấn cho gia đình khi nào có thể phẫu thuật và tiên lượng như thế nào.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-dang-co-quan-sinh-duc-em-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị méo đầu", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai nhà em được 4 tháng rưỡi, bé bị méo 1 bên đầu, em muốn liên hệ khám tại bệnh viện Từ Dũ, xin cho em hỏi ngày thứ 7 và chủ nhật có khám dịch vụ không ạ? Xin vui lòng cho em biết thời gian làm việc để em sắp xếp đến khám ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn đưa bé đến Khoa Vật lí trị liệu để khám nhé.,   – Thứ 2 đến thứ 6 : 7h00 – 10h30 và 12h30 – 16h,   – Thứ 7 : 7h – 11h,   – Chủ nhật, ngày lễ : nghỉ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-meo-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đổ mồ hôi nhiều về đêm", "question": "Kính chào bác sĩ, bé gái nhà tôi lúc sinh nặng 3.2 kg, dài 50 cm. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Khi được gần 2 tháng tuổi, bé thường đổ mồ hôi ở đầu, tay và chân. Đặc biệt, mồ hôi rất nhiều lúc bú sữa mẹ và lúc ngủ (mặc dù tôi cho nằm phòng có điều hòa 27-28 độ). Bé thường xuyên được tắm nắng mỗi ngày khoảng 20-30 phút và mẹ cũng tăng cường canxi thông qua thức ăn cũng như uống Calcium Corbiere để nâng cao chất lượng sữa. Tuy nhiên, đến nay bé vẫn bị đổ mồ hôi rất nhiều khi ngủ (hiện tại bé được 5.5 tháng tuổi, nặng 7.1 kg và dài 69 cm) đến mức ướt cả gối và lưng áo khi ngủ. Mong bác sĩ vui lòng tư vấn về những ảnh hưởng và cách điều trị. Tôi xin chân thành cảm ơn!  ", "answer": " Chào bạn,,Nếu bé vẫn phát triển bình thường, bú ngủ tốt thì bạn không cần phải lo lắng vì có thể bé đổ mồ hôi nhiều do cơ địa.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-do-mo-hoi-nhieu-ve-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ngã tư não thất", "question": "Khi em có bầu ở tuần thứ 22 em đi siêu âm kết quả ngã tư não thất của bé 6mm(p)-8mm(t). Bác sĩ hẹn một tháng sau tái khám siêu âm não thất trái lên 10.4mm, bác sĩ chuyển em sang theo dõi tiền sản. Hai tuần sau tái khám thì não thất xuống 9.5. Những lần sau bác sĩ chỉ định em đi khám định kỳ và chỉ số cũng giảm đần. Trước khi sanh em đi khám có hỏi bác sĩ kiểm tra lại não thất của bé cho em thì bác sĩ nói não thất của bé bình thường. Hôm em sinh bé tại bệnh viện mình, sau khi sinh có chị y tá đến đưa bé đi để bác sĩ kiểm tra não thất nhưng chị y tá bế bé đi rồi lại mang về trả lại em và nói gia đình theo dõi. Vậy cho em hỏi em phải theo dõi bé như thế nào? Và khám định kỳ cho bé vào những giai đoạn nào với ạ? Và khám ở đâu là tốt nhất cho bé? Hiện bé nhà em đã được 25 ngày tuổi rồi ạ.", "answer": " Chào bạn,,Bạn có thể cho bé siêu âm kiểm tra lại lúc bé được 1 tháng tuổi nhé.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nga-tu-nao-that/"}
